{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Introducci\u00f3","text":""},{"location":"#que-es-la-declinacio","title":"Qu\u00e8 \u00e9s la declinaci\u00f3?","text":"<p>La declinaci\u00f3, que existeix en moltes lleng\u00fces, \u00e9s una manera de fer visible la funci\u00f3 gramatical que tenen els noms, adjectius, pronoms i determinants quan s'utilitzen en la pr\u00e0ctica, en oracions.</p> <p>Important!</p> <p>La declinaci\u00f3 nom\u00e9s t\u00e9 sentit en la comunicaci\u00f3 real, on les paraules tenen funcions diverses que depenen d'all\u00f2 que es vol comunicar i d'altres paraules de l'entorn comunicatiu.</p>"},{"location":"#com-es-fa-visible-la-funcio-de-les-paraules-en-loracio","title":"Com es fa visible la funci\u00f3 de les paraules en l'oraci\u00f3?","text":"<p>Les paraules mostres formes distintes, i cada una d'eixes formes correspon a una o m\u00e9s funcions gramaticals.</p> <p>Pot ser que siguen paraules diferents (com en valenci\u00e0 \"jo\" i \"em\"). Pot ser tamb\u00e9 que siguen s\u00edl\u00b7labes que s'afegeixen a la paraula i que s'anomenen \"desin\u00e8ncies\" (aix\u00f2 passa en alemany en el cas del adjectius i molts determinants).</p> <p>Els casos</p> <p>Les formes en les quals consisteix la declinaci\u00f3 s'anomenen casos.</p>"},{"location":"#quants-casos-i-quantes-desinencies-hi-ha","title":"Quants casos i quantes desin\u00e8ncies hi ha?","text":"<p>Aix\u00f2 dep\u00e9n de cada idioma.</p> <p>En valenci\u00e0 o angl\u00e9s, per exemple, no existeix una declinaci\u00f3 estructurada, per\u00f2 s\u00ed hi ha paraules (pronoms personals) que tenen diferents formes segons la seua funci\u00f3 gramatical. Per exemple, el pronom \"jo\" t\u00e9 tamb\u00e9 les formes \"em/me/'m/m'\" i \"mi\".</p> <p>En alemany, els sustantius, adjectius i determinants tenen quatre formes (casos) possibles, encara que no sempre s\u00f3n distingibles:</p> <ul> <li>Nominativ</li> <li>Akkusativ</li> <li>Dativ</li> <li>Genitiv</li> </ul> <p>En altres lleng\u00fces, com per exemple el llat\u00ed, hi ha sis casos. Abanda del nominatiu, acusatiu, datiu y genitiu, que tamb\u00e9 existeixen en alemany, hi ha dos m\u00e9s (vocatiu y ablatiu) les funcions dels quals en alemany s\u00f3n asumides pel nominatiu i datiu.</p> <p>En lleng\u00fces com el fin\u00e9s, per exemple, hi ha m\u00e9s de 10 casos.</p>"},{"location":"casos/akk/","title":"Akkusativ","text":"<p>L'Akkusativ compleix diverses funcions dins de l'oraci\u00f3:</p> <ul> <li>Objecte directe</li> <li>La durada d'una acci\u00f3</li> <li>Una quantitat</li> <li>Precedit d'una preposici\u00f3, indica el lloc on es realitza l'acci\u00f3 del verb, cap a on es realitza un moviment o de quina manera es realitza l'acci\u00f3 del verb.</li> </ul> <p>Atenci\u00f3!</p> <p>De vegades, un Akkusativ precedit de preposici\u00f3 no t\u00e9 un significat literal, sin\u00f3 que \u00e9s obligat pel verb, com quan en valenci\u00e0 es diu \"recordar-se de...\", \"comptar amb...\", \"interessar-se per...\".</p> <p>La majoria dels sustantius no tenen cap marca especial que identifique l'Akkusativ (alguns s\u00ed). Els articles, determinants i adjectius tenen marca o forma espec\u00edfica, encara que de vegades \u00e9s la mateixa que el Nominativ.</p> <p>Els adjectius tenen dos variants depenent de l'article o determinant que tinguen davant, si \u00e9s que en tenen algun.</p>"},{"location":"casos/akk/#formes","title":"Formes","text":""},{"location":"casos/akk/#article-determinat","title":"Article determinat","text":"Mascul\u00ed Femen\u00ed Neutre Plural den die das die"},{"location":"casos/akk/#primer-grup-darticles","title":"Primer grup d'articles","text":"<p>En singular, el mascul\u00ed t\u00e9 la marca -en, el neutre no t\u00e9 cap marca, i el femen\u00ed i plural tenen la marca -e. Per exemple:</p> Mascul\u00ed Femen\u00ed Neutre Plural keinen keine kein keine <p>De la mateixa manera funcionen els articles ein, mein, dein, sein, ihr, unser, euer, Ihr.</p> Atenci\u00f3 a les formes de 'euer' Mascul\u00ed Femen\u00ed Neutre Plural euren eure euer eure"},{"location":"casos/akk/#segon-grup-darticles","title":"Segon grup d'articles","text":"<p>El mascul\u00ed t\u00e9 la marca -en, el femen\u00ed i el plural tenen la marca -e i el neutre t\u00e9 la marca -es. Per exemple:</p> Mascul\u00ed Femen\u00ed Neutre Plural diesen diese dieses diese <p>De la mateixa manera funcionen els articles i pronoms jen, jed, manch, welch, jeglich, s\u00e4mtlich, entre altres.</p>"},{"location":"casos/akk/#els-pronoms-personals-i-linterrogatiu-wer","title":"Els pronoms personals i l'interrogatiu \"wer\"","text":"N\u00famero 1\u00aa persona 2\u00aa persona informal 2\u00aa persona formal 3\u00aa persona mascul\u00ed 3\u00aa persona femen\u00ed 3\u00aa persona neutre Singular mich dich Sie ihn sie es Plural uns euch Sie sie sie sie <p>El pronom interrogatiu en Akkusativ \u00e9s wen.</p>"},{"location":"casos/akk/#els-adjectius","title":"Els adjectius","text":"<p>Els adjectius agafen terminacions diferents segons quin determinant tinguen davant:</p> <ul> <li> <p>Si davant tenen un determinant del primer grup d'articles o no tenen cap determinant, l'adjectiu agafa la terminaci\u00f3 que correspon al mateix g\u00e8nere i n\u00famero del segon grup d'articles, \u00e9s a dir, -en per al mascul\u00ed, -e per al femen\u00ed, -es per al neutre i -e per al plural.</p> </li> <li> <p>Si davant tenen un determinant del segon grup d'articles, l'adjectiu agafa la terminaci\u00f3 -e en femen\u00ed i neutre i -en en mascul\u00ed i plural.</p> </li> </ul>"},{"location":"casos/akk/#els-sustantius","title":"Els sustantius","text":"<p>Uns quants sustantius masculins agafen la terminaci\u00f3 -en o -n en Akkusativ singular: Herrn (de Herr), Studenten (de Student), L\u00f6wen (de L\u00f6we), P\u00e4dagogen (de P\u00e4dagoge), Soldaten (de Soldat), etc.</p>"},{"location":"casos/akk/#exemples","title":"Exemples","text":"<p>Ac\u00ed mostrem unes quantes oracions on resaltem els sintagmes nominals en Akkusativ. Fixa't com les formes i terminacions dels determinants, adjectius i sustantius es troben en les taules de dalt, i reflexiona sobre els usos de l'Akkusativ.</p> Alemany Valenci\u00e0 Kennen Sie auch Herrn Schmidt? Vost\u00e9 coneix tamb\u00e9 el senyor Schmidt? Die Dreharbeiten dauerten einen ganzen Monat. Els treballs de rodatge van durar un mes sencer. Das neue Sofa m\u00fcssen wir durch das gro\u00dfe Fenster hineintragen. El sof\u00e0 nou l'hem d'introduir per la finestra gran. Die Familie f\u00e4hrt morgen ans Meer. La fam\u00edlia anir\u00e0 dem\u00e0 al mar. Sie spricht ohne jegliche M\u00fche Englisch. Ella parla angl\u00e9s sense cap esfor\u00e7. Er erinnerte sich an seine letzte Pr\u00fcfung. Ell es va recordar del seu \u00faltim examen. Dieses Geschenk ist f\u00fcr dich. Este regal \u00e9s per a tu."},{"location":"casos/akk/#mes-informacio","title":"M\u00e9s informaci\u00f3","text":""},{"location":"casos/casos/","title":"Els casos de la declinaci\u00f3 alemanya","text":"<p>En alemany, els sustantius i pronoms i totes les paraules que els acompanyen (articles, determinants i adjectius) tenen quatre casos (formes):</p> <ul> <li>Nominativ</li> <li>Akkusativ</li> <li>Dativ</li> <li>Genitiv</li> </ul> <p>Atenci\u00f3!</p> <p>Un sustantiu o pronom a soles o acompanyat d'articles, determinants i adjectius, s'anomena sintagma nominal.</p> <p>El cas identifica la funci\u00f3 gramatical del sintagma nominal dins de l'oraci\u00f3.</p> <p>Dins d'un sintagma nominal, totes les paraules tenen el mateix cas, g\u00e8nere (mascul\u00ed, femen\u00ed o neutre) i n\u00famero (singular o plural).</p>"},{"location":"casos/nom/","title":"Nominativ","text":"<p>El Nominativ \u00e9s el cas del subjecte de l'oraci\u00f3, aix\u00ed com de l'atribut dels verbs sein, bleiben, werden.</p> <p>Els sustantius no tenen cap marca especial que identifique el Nominativ, per\u00f2 s\u00ed en tenen els articles, determinants i adjectius.</p> <p>Els adjectius tenen dos variants depenent de l'article o determinant que tinguen davant, si \u00e9s que en tenen algun.</p> <p></p>"},{"location":"casos/nom/#formes","title":"Formes","text":""},{"location":"casos/nom/#article-determinat","title":"Article determinat","text":"Mascul\u00ed Femen\u00ed Neutre Plural der die das die"},{"location":"casos/nom/#primer-grup-darticles","title":"Primer grup d'articles","text":"<p>En singular, el mascul\u00ed i neutre no tenen cap marca, per\u00f2 el femen\u00ed i plural tenen la marca -e. Per exemple:</p> Mascul\u00ed Femen\u00ed Neutre Plural kein keine kein keine <p>De la mateixa manera funcionen els articles ein, mein, dein, sein, ihr, unser, euer, Ihr.</p> Atenci\u00f3! <p>El femen\u00ed i plural de euer \u00e9s eure, no euere.</p>"},{"location":"casos/nom/#segon-grup-darticles","title":"Segon grup d'articles","text":"<p>El mascul\u00ed t\u00e9 la marca -er, el femen\u00ed i el plural tenen la marca -e i el neutre t\u00e9 la marca -es. Per exemple:</p> Mascul\u00ed Femen\u00ed Neutre Plural dieser diese dieses diese <p>De la mateixa manera funcionen els articles i pronoms jen, jed, manch, welch, jeglich, s\u00e4mtlich, entre altres.</p>"},{"location":"casos/nom/#els-pronoms-personals-i-linterrogatiu-wer","title":"Els pronoms personals i l'interrogatiu \"wer\"","text":"N\u00famero 1\u00aa persona 2\u00aa persona informal 2\u00aa persona formal 3\u00aa persona mascul\u00ed 3\u00aa persona femen\u00ed 3\u00aa persona neutre Singular ich du Sie er sie es Plural wir ihr Sie sie sie sie <p>El pronom interrogatiu en Nominativ \u00e9s wer.</p>"},{"location":"casos/nom/#els-adjectius","title":"Els adjectius","text":"<p>Els adjectius agafen terminacions diferents segons quin determinant tinguen davant:</p> <ul> <li> <p>Si davant tenen un determinant del primer grup d'articles o no tenen cap determinant, l'adjectiu agafa la terminaci\u00f3 que correspon al mateix g\u00e8nere i n\u00famero del segon grup d'articles, \u00e9s a dir, -er per al mascul\u00ed, -e per al femen\u00ed, -es per al neutre i -e per al plural.</p> </li> <li> <p>Si davant tenen un determinant del segon grup d'articles, l'adjectiu agafa la terminaci\u00f3 -e en singular i -en en plural.</p> </li> </ul> Atenci\u00f3! <p>Els adjectius, quan funcionen com a atribut sense acompanyar un sustantiu, no agafen cap terminaci\u00f3.</p>"},{"location":"casos/nom/#exemples","title":"Exemples","text":"<p>Ac\u00ed mostrem unes quantes oracions on resaltem el subjecte i/o l'atribut. Fixa't com les formes i terminacions dels determinants i adjectius es troben en les taules de dalt.</p> Alemany Valenci\u00e0 Der kleine Junge spielt am Strand. El nen xicotet juga en la platja. Ein kleiner Junge spielt am Strand. Un nen xicotet juga en la platja. Meine alte Freundin Antje ist jetzt verheiratet. La meua vella amiga Antje ara est\u00e0 casada. Das Klavier ist ein klassisches Musikinstrument. El piano \u00e9s un instrument musical cl\u00e0ssic."},{"location":"casos/nom/#mes-informacio","title":"M\u00e9s informaci\u00f3","text":""}]}